２千億巨資狂沽阿里巴巴 騰訊

正當香港財經界還在爭辯應否設立新的創新板，以爭取像阿里巴巴這類同股不同權的科網企業來港上市之際，在美國上市的阿里巴巴原來正面對大規模的沽空狙擊，被沽空的股票累積下來的總市值已逾232億美元，亦即達到1811億港元之巨。

同一時間，在香港上市的股王騰訊，也正受到龐大沽空狙擊，被沽空股票市值只及阿里巴巴的五分一左右，但涉事金額總值還是很大———逾361億港元！兩者合計的未平倉沽空總值已高逾2000億港元。由於涉事的兩家企業均是中國當前的龍頭科技巨擘，所以此事無論從投資以至政經角度，均十分值得大家密切留意。

所謂沽空活動，是指投資者手上未持有相關公司股票，便先行沽出，以期稍後當該家公司股價回落，便可以較低價格購回，從而賺取差價。大家會問：沽空者的股票何來？答案是，不少長線基金或大型證券行都會向一些大型對冲基金借出其倉裏的股票，以便在持貨期間可以賺取額外「借貨費」收入。

由於「借貨費」是按日計算的，因此沽空者愈遲買回已沽出的股票，其成本便會愈高！當然，若然遇上沽出了的股票股價節節上升，沽空者更會蒙受進一步的損失，所以這是一項很高風險的投機操作。如今阿里巴巴及騰訊的沽空者正面對這樣的「夾倉」局面，因為阿里巴巴及騰訊股價近月來均持續飈升。

有興趣的是兩者的沽空者至今仍沒有全面「鳴金收兵」迹象，特別是阿里巴巴的沽空情況仍處高位，所以很大的金錢博奕還在前頭！

2014年9月19日，阿里巴巴挾著美國歷來最大宗新股的雄姿、以每股68美元的價格在紐約交易所上市。一年之後，阿里巴巴曾跌破招股價，但踏入2016年2月以來，其股價便由59.25元的低位大幅回升。上周更創出了上市以來的新高，達到177美元，接近是低位的三倍（見圖一）！其市值已直逼美國網購巨擘亞馬遜及臉書。不過投資者萬料不到的是，在無限風光的背後，原來阿里巴巴正面臨巨大狙擊！

詳情

同樣，當需要補空倉............

700之後350